經濟日報：「黃色經濟圈」不是龍躉 只是小鮮 愈多抨擊只會愈壯大黃圈力量

「黃色經濟圈」是條小鮮 岑逸飛

「黃色經濟圈」簡稱「黃圈」，指的是香港反逃犯條例修訂運動支持者所構建的「經濟圈」，他們在消費時優先光顧政見及理念相似的食肆或商家（俗稱「黃店」，更有所謂「金店」，指「黃到發光」），同時杯葛政見不同的食肆或商家（俗稱「藍店」），以及有親中背景的機構（俗稱「紅店」）。

今年的五一黃金周期間，有網民發起連續一周透過購物支持黃色經濟圈，讓「五一」黃金周成為表達訴求的一周，結果有過千商戶參與。有「黃店」表示只要消費者在黃金周內高舉五一手勢，便可獲得優惠折扣。有報導指五一黃金周不少「黃店」出現人龍，而「藍店」人流明顯有所不及。有銅鑼灣「黃店」表示受疫情影響生意減半，但因五一黃金周而增加五成生意，店主因此認為黃色經濟圈有效。據說在4天香港五一黃金周假期，「黃色經濟圈」創造超過1億港元的營業額。

有關「黃色經濟圈」的概念，在學術界也有研究。2001年諾貝爾經濟學獎得主阿克洛夫(George Arthur Akerlof)以及美國杜克大學經濟學教授克蘭頓(Rachel E. Kranton)，兩人在2010年曾出版一本名為《身分認同經濟學》（Identity Economics）的書(普林斯頓大學出版)，書中指出消費行為能夠反映個人身分認同，透過光顧商店獲得身分認同的滿足感，便能創造個人效用函數上的經濟貢獻。在現實生活，伊斯蘭教徒只光顧清真食店即為一例。

究竟「黃色經濟圈」會否成為香港未來經濟的「範式轉移」(paradigm)，目前言之尚早。在現階段，「黃色經濟圈」的運作，仍是摸著石頭過河，未成氣候，很可能演化為無疾而終的小圈子經營。事實上，「黃店」的定義太模糊太廣泛，怎樣的「黃」才算正確？這樣已容易引起紛爭和相互批鬥，以致內鬨。更何況，其中必有不是「真黃」而是「扮黃」的商家，「內藍外黃」，想利用黃色光環賺錢。但在市場主導的香港，以飲食業而言，其成功畢竟靠食店的食物品質和服務，不會光靠喊幾句口號就是長久之計。

總的來說，「黃色經濟圈」在香港只是小鮮，若想小鮮變龍躉，必須有更多專才，融入金融、資訊科技、貨幣、據點等範疇，作詳細規劃，才有前景可言。而處理小鮮，二千多年前的老子已提及：「治大國若烹小鮮」(《道德經》第60章)，說的是管理作為一種智慧，最高目標不是科學化，而是藝術化。治大國若烹小鮮，象徵的是高超的管治藝術。有如烹煮一條小魚，只需油鹽醬醋恰到好處，但不能隨便翻攪，否則魚就爛了。

管治「一國兩制」的香港，真要小心翼翼，否則很易魚爛，同樣是「攬炒」。像《人民日報》，高調批評黃色經濟圈在搞「顏色經濟」，將畸形意識形態注入市場，開歷史倒車以及排除異己，實在不必如此大動肝火。又如中聯辦在五一黃金周期間發表聲明，指「黃色經濟圈」是「人為製造撕裂」、「是一種政治綁架經濟的政治攬炒」，似是言重了。現時處理小鮮，過於煞有介事，愈多抨擊，反會壯大小鮮的力量。西方管治藝術有「胡蘿蔔加大棒（Carrot and Stick）的說法，管治只用大棒而沒有胡蘿蔔，有威無恩，往往弄巧反拙。

終於醒番少少佢呢篇嘢唔算盲屌，講得都已經中肯過弱智黨媒

必須有更多專才，融入金融、資訊科技、貨幣、據點等範疇，作詳細規劃，才有前景可言

佢唔算講錯呀，都係要更多元化同徹底成型姐

佢地留意下侵侵版TPP仲好啦

佢哋醒咗以後會唔會無反黃圈po睇

黃店轉用埋美金啦不如

黃色生活圈

咁的確係
現時黃圈只局限係本土野, 飲食, 手工藝, 主攻本土零售消費
工業/金融/進出口/資訊科技呢類專業服務同產品係好難接觸, 亦好難有黃店

以飲食業而言，其成功畢竟靠食店的食物品質和服務，不會光靠喊幾句口號就是長久之計。

睇完已經唔駛睇啦，香港啲飲九成九難食，狗都唔撚屌，性價比極低，飲食業唔係靠壟斷根本做唔住，係日本是但一間街鋪都好食過香港啲狗食

個作者以前好似做過港台節目

起碼講嘢有番d理據

港獨咪就係咁走出黎，越屌越多人獨，多謝689👏

「黃色經濟圈」在香港只是小鮮，若想小鮮變龍躉，必須有更多專才，融入金融、資訊科技、貨幣、據點等範疇，作詳細規劃，才有前景可言。而處理小鮮，二千多年前的老子已提及：「治大國若烹小鮮」(《道德經》第60章)，說的是管理作為一種智慧，最高目標不是科學化，而是藝術化。

拿呢d咪建議

thanks for your advice

明明係阿媽係女人，90%後生仔都知嘅道理，啲所謂精英藍屍要遲幾個月先開始執我哋口水尾，幾廿歲都咁撚垃圾真係快啲去咪阻住地球轉啦

有冇黃色股票

「黃店」的定義太模糊太廣泛，怎樣的「黃」才算正確？這樣已容易引起紛爭和相互批鬥

多謝共產熱狗搞到個餅愈搞愈細

提埋你黃色經濟圈條路點行

但唔夠紅唔夠專
寧左勿右

唔好傻
邊夠資金同共產黨玩
人哋洗你隻股票洗到落1仙都仲得

唔見得既…
100毛都未死

小鮮都咁撚驚？

但呢類廣告公司 (100毛, 啱channel) 而家基本上係無廣告收入

教緊我地點壯大

平均年齡七字頭嘅人想叫人再出發

其實佢無乜講過嘢
寫咗4句睇法就 //總的來說//
重點都係得一句

不過愈受抨擊身份認同感愈高係真
愈講得多大家就會愈堅持

畀意見壯大恐怖分子

召喚金剛棒

山今老人

死偽藍今次仲試你唔到？
借啲意喺度教班死曱甴點壯大？
話撚咗你係偽藍真黃

治大國如烹小鮮

叫人唔好提但自己日日提

佢仲話埋中共成日屌黃圈唔識玩

多謝建議

長遠資金鏈轉美金或者zcash
一陣好似星火咁就賺嚟畀佢回血

黃色經濟圈開始融入大家生活，點樣可以行多步？

篇野其實暗屌緊有人玩爛左一國兩制

有咩問題
黃店之中一定都有優劣之分
有人材專材就可以再係黃店之中脫穎而出
唔係諗住食黃色呢條水可以食一世呀？

明屌中共唔識玩無政治智慧

佢無講錯wo

其實呢篇唔算係屌啦 佢嘅建議我亦都覺得可以採納

岑逸飛 仲未死

暗串中共唔迫管治
支那人返去食屎啦
就算你班垃圾學到西方十分一， 香港都唔到你管
香港獨立

黎個中point，要諗諗佢

下一步 其實搞物流係最好 串聯起曬堆黃店佢 又可以減低對順豐既依賴

而家美國唔要你條龍躉

有方向

岑逸飛，以前都有睇下佢喺報紙嘅專欄，算係一個值得尊重嘅開明長者…

不過好耐冇睇過佢嘅文章喇，呢篇文章內容，好似覺得佢藍藍地…唔知點解…

根本管香港都係咁，有威冇恩，正係識一尾高壓，梗係失敗啦。

涉及主權
中共驚係正常
中共點會容得落一點變化

覺得篇文似善意提點多過屌

佢講得啱
要開始諗向咩方向發展

中共肯聽人意見就唔會搞到今日咁

Agree

香港幾乎所有野都係四大財團 + 中資國企
唔租俾黃店做生意都得

黃色經濟圈金剛棒又變長咗啦

管治「一國兩制」的香港，真要小心翼翼，否則很易魚爛，同樣是「攬炒」

佢呢句已經睇得出佢係一國兩制嘅支持者
所謂黃嘅政治立場好闊
支持真一國兩制(港人治港)都算黃
不過會比連登仔批鬥
所以我從來都唔認為係要用黃藍分政見

岑逸飛明明係老泛民

教緊我地呀

搞 FPO換哂港紙做pepe coin 唔撚用港幣

本身想入嚟睇gif

但佢嘅建議唔錯

批評中央死漢奸
全家都係美國走狗
鬧港毒有咩問題？

要表忠就要鬧得越大聲, 咁先R得越多維穩費同上位

的確係 其實呢篇野我覺得算相對地中立

Btw 2010年《身分認同經濟學》（Identity Economics） 呢本書我幾想睇

維護一國兩制，呢樣我明白，我亦算同意…

我奇怪嘅係，佢字裏行間，好似唔認同黃色經濟圈…

黃色經濟圈嘅出發點係：支持抗爭者，以至同抗爭運動理念相近嘅商戶，進而抵制支持建制嘅商戶（建制明顯以各種合法、不合法手段，針對抗爭者），從而抵抗支共以經濟手段施加嘅白色恐怖（例子：以禁飛大陸迫國泰、太古就範）…

佢無理由唔明白吖，加上佢生活算清亷，支共同港共應該好難用利益收買佢…所以我懷疑佢真心膠…

點解呢？可惜可惜…

的確講中黃圈嘅不足
黃圈要持續發展同壯大就要更闊更深
除咗要滲去其他行業同專業
仲要向上深入行業上游

例如飲食業唔但只有食店
向上仲有食材、包裝、廚具供應商批發商
再向上有生產商
如果上遊被中共收編黃食店一樣死
一步步向上黃化先可以避免以後被揸春袋

都講咗最佳治理香港方法就係唔撚理

你越緊張越出事
唔DQ 唔理梁天琦
根本唔會有咁多事發生

越禁越失禁

指明方向

e part認同，要壯大黃圈

首自係由餐飲擴張去物流
然後一步步將各行各業嘅所有生意都比黃圈

同港獨一樣，關注人數節節上升

有道理

一定係要咁
目前只係黃色飲食圈

治大國若烹小鮮

發覺好多連登仔連岑逸飛都唔識

叫你擴大範圍黎搞

唔明點解咁多人盲屌
見到黃色經濟圈標題 唔係大大隻字寫支持就屌兒登

唔好話識唔識邊個先
睇完篇文都知唔係共媒文
兒登仔就屌左先

佢未必唔認同黃色經濟圈
可能只係認為而家以飲食為主的黃圈力量唔夠勁
仲提議要搞埋飲食以外的範疇

在現實生活，伊斯蘭教徒只光顧清真食店即為一例。
所以憑咩話我地

阿里巴巴上到位你估只靠淘寶咩

呢條友係邊個？成日見啲支那人send出嚟

但係問題存在就要正視
真係有d質素唔係咁符合佢嘅收費

飲食最易入門，香港人要繼續有黃色經濟圈

內文完全冇屌仲要俾意見
尾段仲要屌返黨媒轉頭

最後直頭有少少抽擊共匪弱智

Push

其實最想要黃色地產

唯有寄望誠哥係暗黃…

令藍店唔敢高調撐政府呢一範已經好成功

誠哥一個崩都唔會收少你

推

好亂呀
支那狗要打擊好定唔打擊好？依家藍屍好亂

我又唔係要佢收平啲喎，正如其他黃店，我都主張明買明賣…

前提係，如果你支持同埋同情抗爭者，我會優先幫襯你…

相反，如果俾我知道你係藍店（美心、燉炳強嗰啲…），我打死都唔會去！

中國人好鍾意咁樣計數
200萬人每日10蚊係2000萬 唔係好多
每個月係6億 所以果D咩茶咩奶點解一個月內搵人黎排隊
因為咁先可以最短時間賺一大筆錢

pin呢個啦

「黃色經濟圈」在香港只是小鮮，若想小鮮變龍躉，必須有更多專才，融入金融、資訊科技、貨幣、據點等範疇，作詳細規劃，才有前景可言。而處理小鮮，二千多年前的老子已提及：「治大國若烹小鮮」(《道德經》第60章)，說的是管理作為一種智慧，最高目標不是科學化，而是藝術化。

俾埋建議助攻添喎
唔算藍掛

真
佢講嗰幾個範圍的確未打得入

到時中共就有攻擊目標.
對中共方針最好都係be water.
無法找到攻擊點.咁中共只有on 9 咁不斷小,
唔小唔做野既, D人繼續自發做,根本中共無計.

黃色經濟圈重點令香港越來越少自稱紅藍店.
令中共在港文宣大量減少.
D商家唔會咁易歸邊(中共).